深入淺出–應用CRISPR基因編輯技術醫治眼疾

在醫學治療上，CRISPR基因編輯技術一直以來在外間備受爭議，當中不乏指出基因編輯將涉及一連串的道德問題及人權事宜，尤其是在對於未有思考能力的胚胎強行擅自進行基因編輯這方面更是引來特別巨大的迴響。

不同支持及反對的聲音底下，CRISPR技術在近日取得了相當大的應用突破，2020年3月4日美國成功在臨床實驗中為一名眼疾患者用藥，作醫學應用CRISPR技術的啟蒙。

這POST將會同樣用上深入淺出的方式，透過簡潔文字及連豬連狗圖文並茂的形式進行講解，探討是次CRISPR技術應用的原理。

若然對CRISPR技術有感興趣或想知道多一點的話，請到以下這個深入淺出Post閱覽，下文亦會以已閱讀上一個Post的前提下作出講解。

深入淺出CRISPR基因編輯技術

________________________________________

圖1）我們身體細胞裡頭的基因（又或者是DNA）大致上可分成為兩個組別，Intron和Exon，並以Intron-Exon-Intron-Exon梅花間竹的方式作出排列。

當我們的細胞依據DNA排組作為原材料製作蛋白質的時候，當中必然會經過一道名為mRNA splicing的程序。在那時候，被界定為Intron的區域將會被切開，而被相隔開的Exon將會連接在一起。

以比喻的方式來說，DNA就是一隻鮮雞，而我們的細胞則是一名五星級酒店大廚，將那些雞頭、雞尾、雞內臟（Intron)通通劈開棄置，只取雞胸雞脾嫰肉（Exon)合在一起上碟。

當然，我們其後亦會為那些雞肉進行煎炒煮燉的工序才能夠上碟見人，情形與細胞一樣，它們會對連接在一起的Exon繼續進行一系列的工序才能夠轉化成為蛋白質。但這並不是此Post的主題，所以不會在此作深入講述。

_______________________________________________________________

圖2）接下來我們將要探討的是一隻名為CEP290的蛋白質，它的功用是在視網膜的表面上感測光源，傳遞信息到大腦裡頭再轉化成為我們所見得到的影像。

正常情況下，Intron如圖中所見會被切下，Exon與另一道Exon會被接駁在一起。
但平均每十萬個嬰兒之中，有兩至三個嬰兒的CEP290基因、位於第26個Intron的位置之中會出現基因變異，正常的GUAA會變成為GUAG。
這變異會導致mRNA splicing程序出現錯誤，誤把一部份的Intron當作成為Exon處理，變成如圖中所見的一樣，最終的Exon成品出現了那段正常情況下不應該會存在的黃色區域。

比喻來說，某隻鮮雞的腎臟與雞肉非常相似，五星級大廚誤把一部份的腎臟當作成為上菜一同處理。

________________________________________________________________________________

圖3）這個位於Intron26位置的GUAA會變成為GUAG基因變異仍由遺傳所致，將會導致嬰兒自一歲起喪失大部份視力，甚至永久失明，醫學名稱為Leber congenital amaurosis type 10 (LCA10) 。
Leber congenital amaurosis(萊伯氏先天性黑矇)為第二常見眼疾，僅次於Retinitis pigmentosa(視網膜色素病變)，現今約有百分之二十兒童失明事件仍由Leber congenital amaurosis(萊伯氏先天性黑矇)而成。

而目前舊有的基因治療方法有著根本上的限制，並沒能有效根治此病......

________________________________________________________________________________________

圖4）但是，隨著CRISPR/Cas9科技的誕生，科學家找出了一道有效的方法能夠根治此病。
他們先將Cas9所需的組件放在液體之內，然後再經由醫生透過手術利用微細管道滴進視網膜外層細胞之上，進行基因編輯移除該變異位置。
理論上，因著Intron最終將會被切割的關係，只要利用CRISPR技術移除該段位於Intron的變異基因，那麼病人的細胞便會如常進行intron的切割，不再受到那段GUAG的變異基因迷惑，最終的成品將會與正常人一模一樣。

早前因著鮮雞的腎臟與雞肉非常相似關係，五星級大廚誤把一部份的腎臟當作成為上菜一同處理。現在我們索性把腎臟先行移除，再交由五星級大廚進行切割處理，在沒有迷幻腎臟的迷惑下，大廚亦順利能夠斬下鮮嫩雞肉炮製上等菜式。

而有證據顯示，只要有10%左右的細胞能夠順利被進行編輯，患者的視力便能夠達到正常可視水平!

這手術首在2020年3月4日成功在美國進行! 結果到底會如何，相信稍後幾日會有新聞報導!!

歡迎FOLLOW IG: potatopigtongue ，不定期更新科普資訊

未睇 push咗先

thx

色弱有冇得醫

要睇起因如何，套用番依個邏輯落去的話日後會有機會。

CRSP 升都唔升下

lm

今次係Editas Medicine同Allergan合作

巴打點睇？有冇機會藉住依件病例，多啲應用CRISPR去一啲"容許低成功率"嘅病呢? 就好似今次咁，只要有10%成功就可以有改善

我諗今次因為涉及intron同埋暫時無非常好的方法醫治，再加上有大量實驗數據支持先開路。

嗰段intron有無non coding的function其實都好難證實，不過相比係永久失明，好明顯係會搏delete或者inverse嗰段intron唔會有咩事。

巴打點睇新嘅Prime Editing？

你指single base editing? 我無咩點詳細睇，但主要方便做knock-in?

push

薯仔出品，必屬佳品

好嘢梗係要比多啲人睇

gene threapy呢幾年確實有比較大突破
2017年第一個眼科gene therapy Luxturna已經響美國獲批上市
不過用到CRISPR黎醫應該係第一次

不過gene therapy真係好撚貴
Luxturna 42萬5千美金一隻眼
Zolgensma 210萬美金
不過可以買返一個SMA病人既性命，好難講佢值唔值
如果有機會既話，巴打都可以講下affordability issue同病人買唔起藥既ethical issues

如果就今次用CRISPR黎醫來講，成本應該低到痴線，不過唔知最後會點定價。

高汁post lm

呢個係臨床實驗定係純粹in vitro edit？
未學splicing但係讀緊個course講disease mechanics
話essential splicing出事係其中一個most damaging嘅mutation
僅次於nonsense mutation

講開又講切完之後佢點肯定係直接ligate而無係中間插多幾個唔關事嘅base

已臨床實驗，成功為一名患者做手術。

因為一切的動作都係intron裡頭，唔涉及exon，所以就算切完後會有多咗又或者少咗nucleotide，理論上前後exon可以再次正常吻合，除非切完或者調轉之後又引起新一個splicing site。

唔驚會有其他regulatory function?
定係假設有都好都less evil過隻病本身？
同埋我地係點估計一段sequence有冇function?
隨左睇佢同其他sequence with known function嘅相似度
係咪就係靠一大堆________-seq？

intron確實係有機會有其他regulatory function
但既然用得響人度做
我相信班科學家同醫生都已經好有信心個edit唔會影響
或者個intron edit site冇呢d功能
btw呢個clinical trial應該係Phase I？距離approval應該起碼仲有幾年
利申：Biochem grad，當年連CRISPR都未有
gene editing仲用緊Zinc finger nuclease/TALEN系統

唔排除會有其他non coding function，但至少老鼠身上唔太睇到，同埋都係less evil過喪失視力，尤其一歲起就開始睇唔到嘢.......

點睇有無function就係靠做實驗，exon intron的界定都係由genomic dna同mRNA的分別中睇出黎，當然可以用各種program估計邊度係splicing site，但做實驗永遠最準。

好多protein都有唔同spliced variant，唔同的open reading frame，甚至好多都唔一定用ATG (Met)為開頭，所以真係要靠實驗攞結果。

用落patient就一定唔係phase1

我記得當年學Biochem既時候已經要學一大堆interactions
DNA-DNA interaction、DNA-RNA interaction、DNA-protein itneraction
好多epigenetics regulations
然後又要做好多好似Chromatin immunoprecipitation/real time PCR/sequencing去test
當年epigenetics既field唔係發展左好多年，而家班科學家應該知道得比我果時多好多

巴打好有心機

無知一問，Phase I唔係first in human studies咩
唔用來evaluate effective dosage，但用來evaluate safety dosage
唔熟clinical果邊，當年只係學theory，有錯勿屌

phase1除非情況非常特殊，否則全部都應該要係健康人士

巴打，想問下新既primer editing 技術會唔會取代CRISPR-Cas9 技術？

曾經幻想過有冇可能有朝一日
可以從DNA sequence直接計到protein strucutre出黎
不過睇黎有排都未做到

查左source喇，係Phase I/II

同純Phase I應該唔同

有人試緊，咩folding@home果d就係嘗試做呢個predictions
但應該好難
好多chaperonins呢d protein protein interaction會影響最終出黎個結構

但個患者幾多歲？
如果天生失明個腦從來無發展過視覺既area
到隻眼function 番係咪真係可以睇到野？
唔係讀醫希望表達到

啱啱大約睇一睇係咩
只能講班人真係好撚叻

係唔係我脫咗節定點咩叫primer editing? 定係指base editing逐個逐個nucleotide轉換？

如果係指base editing，其實都只係動用Cas9原理。

我覺得呢個已經唔係biologist可以做到嘅事
physical model同computing power似乎更重要

唔知會唔會喺有生之年見到新聞會報human is free from genetic disorders

基本上唔係後天mutate 出世嗰下甚至出世之前已經可以 get the defect fixed...

兩條問題我都唔知答案

呢個目標好難達到，但冇人會知將來係點
100年前都冇人估到genetic disease可以醫到
當時連DNA都未發現

強帖留名

可能掛，但應該唔會係有生之年，依家好多國家連檢測武肺病毒都唔夠資源

Primer editing 既最大特點係冇double-strand DNA break (DSB)

不患寡而患不均

巴打你係點追到咁貼架？
我記得你係做CRISPR
但係都係前幾日嘅事咋
follow住各大journal keywords？

依一個？ 其實都係Cas9原理再加入其他概念，Cas9可以改到唔會double strand DNA break， 只cut一邊，亦都可以改到齋痴落去DNA，唔cut。

19年其實都已經有講用Cas9醫依一個病，不過見近排真係有落實試，所以就開心share

真係要睇返個病人背景資料先答到

但係如果一直都冇stimulation佢個visual cortex可能都好underdevelop
真係要長期跟進先知可唔可以stimulate 得返
不過去到初生嬰兒咁見到啲光影都已經好過冇

印象中係inactivate其中一個nuclease domain
所以淨係會有SSB無DSB?

其實我想問一個問題
不過係out of topicsorry先
我記得有人話過呢個肺炎同貓狗DNA係唔啱
所以貓貓狗狗唔會中
但你點睇富婆隻狗有弱陽性？
係咪因為隻狗奶得太多病毒
痴住係隻狗到所以有？

純粹想問下唔好屌

詳細可以睇下面個回覆，武肺病毒可以係下面嗰po繼續討論

深入淺出–武漢肺炎病毒2019-nCov的基礎知識

#153 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

好吖唔該你

有得mutate做只切sgRNA bind落去嗰條，或者只切sgRNA對面嗰條

啱啱又睇番啲資料，今次有18個人參與試驗，年齡最細為13歲，最大唔清楚。

第一個病患（搵唔到年齡）的其中一隻眼已實施試驗，如果有成效的話應該會做埋第二隻眼。

我諗如果第一隻眼成功睇到嘢的話，應該會有香港媒體大肆報導。

早幾日上堂 個professor先講完呢個病有得醫

拎依個post俾佢睇，問佢值唔值得俾一個正皮

會唔會有隱憂，例如醫好左眼但令身體有其他缺陷產生左咁？

理論上就唔會，但會有依個可能性......

因為依家的手法係切除或者將嗰一小段包含變異基因的排組反轉，而唔係好準確咁將嗰一個變異咗的基因轉返咗正常，或多或少都會有未知的可能性變化。

（現今未去到百分之一百精準修改基因的地步，但如果齋切除基因的話，現今技術已經非常成熟及有效率。）

但理論上並唔會所有細胞都會順利修改得到，而只要視網膜上約有百分之十的細胞成功修改得到的話，患者就可以睇得到嘢。

就算真係有唔理想的隱患，希望其他無被修改過的細胞可以蓋過去......

psychology撚讀完Neuroplasticity已經覺得好神奇
但過往例子永遠都係從有到無
今次掉番轉從無到有
個腦會唔會可以stimula 到
成件事好有趣

留名學野

離題一問，有無講醫濕疹既醫學野？
好多巴絲想知

濕疹就好似食物敏感一樣，每個人的起因都有啲唔同，就好似有啲人對蝦敏感，但有啲人就對糖敏感咁，太多變化性。

你醫治work的方法，人哋又未必work，反之亦然，所以真係無咩可以講解，費事反效果害咗人。

反而脫髮問題可以遲下開po講吓

科學是非常有趣的。

理論上都可以套用依個方式醫，如果今次真係成功醫得到人

前路有希望

支持薯巴
中學bio讀到成pat屎咁都睇得明

少少分享
早排上stem cell course學到一樣野
原來人眼同腦一樣
係一個相對immunocompromised嘅地方
即係自己嘅immune system係呢度會比較弱
(腦應該係因為Blood Brain Barrier aka BBB隔開左堆immune cells
我估眼都差唔多原理？)
所以做transplantation之後
相對其他例如bone marrow/liver之類
autoimmune rejection會弱好多
所以眼有唔少stem cell related clinical trail係on going緊
讀science真係會覺得呢個世界好神奇

人腦最神奇既地方係佢係人類目前科學水平之下了解得最少既器官
腦神經科學發展左咁多年，而家又有functional neuroimaging，仍然有好多問題解答唔到
最簡單一樣，self consciousness點黎而家都未有學術界普遍接受既答案

好高質 已follow

最重要係睇得明

This is an open-label, single ascending dose study of AGN-151587 (EDIT-101) in adult and pediatric (ie, ages 3 to 17) participants with LCA10-IVS26. Approximately 18 participants will be enrolled in up to 5 cohorts to evaluate up to 3 dose levels of AGN-151587 in this study. AGN-151587 is a novel gene editing product designed to eliminate the mutation on the CEP290 gene that results in the retinal degeneration that defines LCA10-IVS26.

Estimated Primary Completion Date : March 22, 2024
Estimated Study Completion Date : March 22, 2024